\documentclass{report}

\input{preamble}

\begin{document}

\title{\Huge{Social Engineering}}
\author{Silas A. Kraume}
\date{\today}

\maketitle

\tableofcontents

\begin{abstract}
    Die modernen Fortschritte in der digitalen Technologie machen die Kommunikation zwischen Menschen immer zugänglicher.
    Immer mehr Menschen sind durch das Internet vernetzt und stellen Informationen online zur Verfügung.
    Oftmals fehlt es Systemen allerdings an ausreichenden Sicherheitsmaßnahmen zum Schutz dieser Informationen.
    Kommunikationssysteme sind anfällig und können mit böswilligen Absichten durch Social Engineering Angriffe leicht durchdrungen werden.
    Diese Form der Angriffe zielt darauf ab, die Schwachstelle Mensch auszunutzen und Individuen dahingehend zu manipulieren, Aktionen gegen ihre eigenen Interessen auszuführen.

    Social Engineering stellt inhärent eine der größten Herausforderungen für die Sicherheit im Internet dar,
    da es keine technisch behebbaren Aspekte von informatischen Systemen ausnutzt, sondern gezielt Menschen manipuliert, um in eben jene Systeme einzudringen.
    Auf diese Weise schaffen sich Cyberkriminelle Zugang zu vertraulichen und sensiblen Informationen wie Passwörtern, Bankinformationen und Sozialversicherungsnummern
    und richten damit einen immensen Schaden an Individuen und Unternehmen an.

    Dieser Report bietet einen detaillierten Überblick über Social Engineering und seine Angriffsvektoren sowie dessen Konsequenzen.
    Er stellt sich die Frage, wieso es keine effektiven Gegenmaßnahmen zu geben scheint, um Social Engineering Angriffe effektik zu verhindern
    beziehungsweise nachhaltig zu stoppen.
    Diesbezüglich werden die Ausbreitung von Social Engineering und dessen global verursachter Schaden technisch analysiert sowie die Psychologie hinter zwischenmenschlicher Manipulation untersucht,
    um einen präzisen Einblick zu erhalten, weshalb Social Engineering in seiner Quantität und Intensität beständig zunimmt.
\end{abstract}

\include{chapter_1}
\include{chapter_2}
\include{chapter_3}
\include{chapter_4}
\include{chapter_5}
\include{chapter_6}

\phantomsection
\addcontentsline{toc}{bibliography}{\bibname}
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{references}

\end{document}